План лекций
-----------

Открытое программное обеспечение
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Операционные системы семейства Unix
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  «Настоящий» UNIX.
  «Семейство» UNIX.
  UNIX-подобные системы.
  Что такое Linux.
  Что такое Android.

Знакомство с системой
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  Об архитектуре.
  Разделы жёсткого диска и логические диски.
  Файловая система.
  Виртуальная память.
  «Демоны».
  Графический интерфейс.
  Консоль. Терминал. Виртуальный терминал.
  Пользователи и группы.
  Права доступа и маска доступа.

Загрузка ОС
~~~~~~~~~~~

  Система загрузки BIOS.
  Система загрузки UEFI.
  Установка и первичная настройка загрузчика UEFI.
  Загрузчик GRUB и GRUB2.
  Уровни загрузки (режимы работы).

Основы работы в командной строке
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  Управляющие комбинации клавиш.
  Автодополнение команд.
  Потоки ввода-вывода.
  Простая команда.
  Цепочка команд (конвейер).
  Последовательность команд.
  Составная команда.
  Переменная окружения PATH.
  Метасимволы.

Первый вход в систему
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  Вход в систему и выход из системы в графическом режиме.
  Вход в систему и выход из системы в текстовом режиме.
  Знакомство с пользователями и группами.
  Имя компьютера.
  Домашний каталог пользователя.
  Конфигурационные файлы системы.
  Протоколы (журналы) работы системы.

Пользователи и группы
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  Переменные окружения.
  Домашний каталог.
  Пользовательская маска.
  Скрипты инициализации и файлы настроек пользователя.
  Выполнение команд от имени другого пользователя.
  Команды управления учётными записями.

Файловая система
~~~~~~~~~~~~~~~~

  Как хранятся данные
  Фрагментация
  Виртуальная память
  Создание раздела
  Создание файловой системы
  Проверка файловой системы
  Монтирование файловой системы
  Анализ состояния файловой системы
  Оптимизация настроек файловой системы
  Типы файлов
  Основные системные файлы и каталоги

Права доступа и маска доступа
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  Управление маской доступа
  Управление владельцем файла
  Управление специальными атрибутами

Программное обеспечение
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  Утилита RPM
  Система управления пакетами Yum
  Команда yum

Плановое обслуживание сервера
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Управление протоколами (журналами)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  syslog: RHEL 6
  journalctl: RHEL 7

Мониторинг системы
~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  Настройка
  Изменение оформления HTML страницы с отчетом
  Пример настройки протоколов Apache

Аудит состояния системы
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  Архитектура и принцип работы
  Установка
  Состав системы
  Настройка
  Генератор отчетов aureport
  Поиск и анализ событий с помощью ausearch
  Управление правилами с помощью auditctl
  Файлы правил
  Централизованное хранение протоколов

Введение в TCP/IP
~~~~~~~~~~~~~~~~~

  IP-адрес, network, host
  Классы сетей
  Особые адреса и диапазоны адресов
  Подсети
  Маска подсети
  Маршрутизация
  Преобразование адресов
  Основные параметры TCP/IP

Первоначальная настройка сети
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  Файл параметров сети
  Файлы параметров сетевых интерфейсов
  Управление сетевыми интерфейсами
  Управление статическими маршрутами
  Скрипты управления сетевыми интерфейсами
  Файлы настроек системы распознавания имён (NS)
  Настройка сетевого моста
  Настройка сетевого интерфейса виртуальной сети (VLAN)

Установка и первоначальная настройка сервера SSH
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  Отключение поддержки протокола IPv6
  Ограничение адреса и порта для приема подключений
  Настройка доступа суперпользователя
  Удалённый запуск приложений с графическим интерфейсом
  Управление ключами
  Авторизация по ключу клиента без пароля

Построение обратных SSH-туннелей
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  Реверсное туннелирование SSH
  Настройка обратного туннеля
  Прямое подключение к серверу защищённому сетевым экраном
  Параметры для диагностики SSH соединения
  Поддержка туннеля в активном состоянии с помощью планировщика заданий
  crond
  autossh: Поддержка туннеля в активном состоянии

Сетевая фильтрация и трансляция адресов
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  Первоначальная настройка сетевой трансляции
  Первоначальная настройка сетевой фильтрации
  Проверка настроек сетевой защиты

DNS, DHCP, BOOTP/PXE, TFTP
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  Установка и первичная настройка
  DNS сервис
  DHCP сервис
  TFTP сервис
  BOOTP/PXE сервис
  Пример файла настроек
  Заключительные шаги

HTTP сервер
~~~~~~~~~~~

  Установка и первичная настройка
  Дополнительные настройки
  Настройка виртуальных сайтов (Virtual Hosts)

FTP сервер
~~~~~~~~~~

  Установка и настройка
  Рекомендуемые параметры безопасности
  Настройка сетевого фильтра

Сервер электронной почты
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  Основные термины
  Маршрутизация почты в Internet
  Формат заголовка почтового сообщения
  Способы хранения почты
  Виртуальный почтовый домен
  Сервер SMTP (POSTFIX)
  Проверка SMTP сервера
  Сервер POP и IMAP (Dovecot)
  Проверка IMAP и POP сервера

Сертификаты и шифрование SSL/TLS
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  Использование SSL сертификата в Apache
  Шифрование TLS для Postfix
  Шифрование SSL для Dovecot
  Настройка почтового клиента
  Экспорт в формат PKCS#12
  Шифрование сообщений и файлов с помощью OpenSSL

NIS и автомонтирование домашних каталогов
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  Настройка сервера
  Настройка клиента
  Автомонтирования домашних каталогов

Создание и обслуживание RAID
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  Увеличение производительности виртуальной памяти
  Создания RAID устройства
  Использование RAID
  Имитация отказа накопителя

Создание и обслуживание LVM
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  Создание LVM
  Расширение LVM
  Особенности доступа к устройствам LVM
  Использование LVM для архивирования больших наборов данных
  Перечень основных команд для управления LVM.

Сетевое хранилище на базе iSCSI
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  Основные термины
  Сервер (target)
  Клиент (initiator)

Кластерная файловая система GFS2 на базе LVM
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  Подготовка узлов кластера
  Кворумный диск
  Fence
  Управляющая машина

Кластерная файловая система Oracle (OCFS2)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Кластер высокой доступности (HA-cluster)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  Pacemaker: RHEL 7
  cman: RHEL 6

Общие мероприятия по обеспечению безопасности
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

  Предотвращение несанкционированного входа в систему
  Контроль файловой системы
  Защита от подмены IP-адреса
  Поиск файлов .rhosts
  Копии протоколов на жёстких носителях и удалённых системах
  Дополнительные модули аутентификации
  Ограничение использования команды su
  Использование команды sudo
  Управление параметрами ядра с помощью утилита sysctl
  Концепция безопасности системы сетевой защиты
  Порты
  Примеры вторжения

Методические указания к выполнению лабораторных работ
-----------------------------------------------------

- Индивидуальное задание
- Лабораторные работы
- Способы выполнения работ
- Использование Chrome и Firefox для удалённой работы на сервере
- Использование контейнера для выполнения работ
- Удалённое выполнение работ с помощью встроенного терминала
- Удалённое выполнение работ из-под MS Windows
- Установка собственного варианта ОС для выполнения работ
- Установка собственного варианта CentOS 6.7 для выполнения работ
- Установка и настройка виртуальной машины для выполнения работ
- Установка и настройка виртуальной машины для выполнения работ
- Установка и настройка виртуальной машины для выполнения работ
- Настройка второго сетевого интерфейса
- Сетевые настройки VirtualBox
- Указания по работе с системой дистанционного обучения
- Материалы для подготовки к тесту №1
- Работа №2. Загрузки ОС. Управление сетью. Управление сервисами
- Работа №3. Виртуальные сетевые интерфейсы. Скрипты управления сервисами
- Работа №4. Настройка шлюза локальной вычислительной сети
- Работа №5. Настройка сетевого фильтра, трансляция адресов
- Работа №6. Настройка кэширующего DNS-сервера
- Работа №7. Установка и настройка сервера корпоративной сети
- Работа №8. Системные вызовы, процессы, компиляция программ, установка ПО из исходных кодов
- Работа №9 Изучение графической среды разработки ECLIPSE
